La propuesta de este Trabajo de Fin de Grado es la implementación de un modelo semántico guiado por ontología y su integración dentro del flujo de trabajo del proyecto Green-Senti.

Para su desarrollo, se ha seguido una metodología iterativa incremental \citep{Paasivaara04}. En este capítulo, se describe el desarrollo de cada iteración así como las decisiones de diseño tomadas en cada una de ellas.

\subsection{Diseño de la ontología}
%TODO: Exportar las listas de propiedades y mejorar explicacion de la ontologia
En esta primera iteración, el objetivo es implementar la ontología OWL-2 que sirva de modelo semántico a todos los datos disponibles en el proyecto Green-Senti. Uno de los requisitos más importantes a cumplir por la ontología es que séa de fácil extensión en el futuro, por ejemplo, a nuevas fuentes de datos o tipos de productos.

Para ello se han modelado las siguientes clases:
\begin{itemize}
    \item Snapshot: Abstracción sobre el conjunto de datos calculados sobre un \textit{Producto} para una \textit{Escena} concreta. 
    
    \item Scene (Escena): Lugar de interés que se encuentra dentro de la imagen de un \textit{Producto}.
    
    La escena esta definida por una zona geográfica definida por \textit{geo:Geometry} de la ontología GeoSPARQL.
    
    \item Data Source (Fuente de datos): Abstracción sobre la entidad que genera los datos de un \textit{Producto} para facilitar la extensión de la ontología en el futuro. De ella extiende cualquier posible fuente de datos que se quiera incluir, como por ejemplo \textit{Sentinel 2}.
    
    \item Product (Producto): Abstracción del conjunto de datos obtenidos de una \textit{Fuente de Datos}. A partir de ella se definen clases concretas que contienen las propiedades de dicho tipo de productos, por ejemplo \textit{Sentinel 2 Product}, que modela todos los metadatos de los productos Sentinel-2 del programa Copérnico.
    
    Los productos son capturados en un momento específico de tiempo definido por la clase \textit{time:GeneralDateTimeDescription} de la ontologia OWL-Time.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/class-diagram.png}
    \caption{Diagrama de clases de la ontología propuesta. Grafo generado con el plugin ontograf para Protégé.}
    \label{fig:classDiagram}
\end{figure}

La Figura \ref{fig:classDiagram} muestra un diagrama de clases de la ontología diseñada. En este diagrama la relación de subclase esta indicada con flechas con linea continua, como por ejemplo entre la clase \textit{Sentinel-2} y \textit{Satelite}. Las propiedades de objeto son indicadas con flechas discontinuas como, por ejemplo, entre las clases \textit{Product} y \textit{Scene}

Las relaciones entre las clases han sido modeladas a través de las siguientes propiedades de objeto, definidas en lógica de descripciones en la tabla \ref{table:ObjectProperties}.

Los atributos de cada clase han sido definidos mediantes propiedades de datos. Debido a la gran cantidad de atributos que incluyen los productos Sentinel-2 se mostrarán solo un subconjunto en la tabla \ref{table:DataProperties}, el conjunto completo de propiedades están representado en el fichero de la ontología, earth-observation.owl \footnote{Serialización RDF/XML de la ontología: \url{https://opendata.khaos.uma.es/dataset/earth-observation-ontology}}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ l l }
    \hline
    
    \textbf{Propiedades de objeto} & \textbf{Lógica de descripciones} \\ \hline
    hasDataSource & hasDataSource~\ensuremath{\equiv}~isDataSourceOf\ensuremath{^-} \\  & \ensuremath{\exists}~hasDataSource~Thing~\ensuremath{\sqsubseteq}~Product \\  & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~hasDataSource~DataSource \\
    \hline
    hasDate &  hasDate~\ensuremath{\equiv}~isDateOf\ensuremath{^-}  \\  & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\leq}~1~hasDate~Thing  \\  & \ensuremath{\exists}~hasDate~Thing~\ensuremath{\sqsubseteq}~Product  \\  & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~hasDate~GeneralDateTimeDescription \\ \hline
    hasNearestStation &  \ensuremath{\exists}~hasNearestStation~Thing~\ensuremath{\sqsubseteq}~Scene  \\  & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~hasNearestStation~WeatherStation \\ \hline
    hasProduct &  hasProduct~\ensuremath{\equiv}~isProductOf\ensuremath{^-}  \\  & \ensuremath{\exists}~hasProduct~Thing~\ensuremath{\sqsubseteq}~Snapshot  \\  & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~hasProduct~Product \\
    \hline
    hasScene &  hasScene~\ensuremath{\equiv}~isSceneOf\ensuremath{^-}  \\  & \ensuremath{\exists}~hasScene~Thing~\ensuremath{\sqsubseteq}~SpatialObject  \\  & \ensuremath{\exists}~hasScene~Thing~\ensuremath{\sqsubseteq}~Product  \\  & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~hasScene~Scene \\ 
    \hline
    isDataSourceOf &  hasDataSource~\ensuremath{\equiv}~isDataSourceOf\ensuremath{^-}  \\  & \ensuremath{\exists}~isDataSourceOf~Thing~\ensuremath{\sqsubseteq}~DataSource  \\  & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~isDataSourceOf~Product \\
    \hline
    isDateOf &  hasDate~\ensuremath{\equiv}~isDateOf\ensuremath{^-}  \\  & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\leq}~1~isDateOf\ensuremath{^-}~Thing  \\  & \ensuremath{\exists}~isDateOf~Thing~\ensuremath{\sqsubseteq}~GeneralDateTimeDescription  \\  & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~isDateOf~Product \\
    \hline
    isProductOf &  hasProduct~\ensuremath{\equiv}~isProductOf\ensuremath{^-}  \\  & \ensuremath{\exists}~isProductOf~Thing~\ensuremath{\sqsubseteq}~Product  \\  & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~isProductOf~Snapshot \\
    \hline
    isSceneOf &  hasScene~\ensuremath{\equiv}~isSceneOf\ensuremath{^-}  \\  & \ensuremath{\exists}~isSceneOf~Thing~\ensuremath{\sqsubseteq}~Scene  \\  & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~isSceneOf~Snapshot  \\  & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~isSceneOf~Product \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Definición de las propiedades de objetos definidas en lógica de descripciones.}
    \label{table:ObjectProperties}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ l l }
    \hline
    
    \textbf{Propiedades de datos} & \textbf{Lógica de descripciones} \\ \hline
    sentinel2ProductProperties & \ensuremath{\exists}~sentinel2ProductProperties~Datatype: \\
     & rdfs:Literal~\ensuremath{\sqsubseteq}~Sentinel2Product\\
    \hline
    footprint & ~\ensuremath{\sqsubseteq}~sentinel2ProductProperties \\ & ~\ensuremath{\sqsubseteq}~landsat8ProductProperties \\ & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\leq}~1~footprint \\ & \ensuremath{\exists}~footprint~Datatype: rdfs:Literal~\ensuremath{\sqsubseteq}~Sentinel2Product \\ & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~footprint~Datatype rdfs:string \\ \hline
    title & ~\ensuremath{\sqsubseteq}~sentinel2ProductProperties \\ & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\leq}~1~title \\ & \ensuremath{\exists}~title~Datatype: rdfs:Literal~\ensuremath{\sqsubseteq}~Sentinel2Product \\ & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~title~Datatype: xmlns:string \\
    \hline
    link &  ~\ensuremath{\sqsubseteq}~sentinel2ProductProperties \\ & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\leq}~1~link \\ & \ensuremath{\exists}~link~Datatype: rdfs:Literal~\ensuremath{\sqsubseteq}~Sentinel2Product \\ & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~link~Datatype xmlns:anyURI \\
    \hline
    SnapshotProperties & \ensuremath{\exists}~SnapshotProperties~Datatype: \\ &  rdfs:Literal~\ensuremath{\sqsubseteq}~Snapshot \\ 
    \hline
    ndvi &  ~\ensuremath{\sqsubseteq}~SnapshotProperties \\ & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\leq}~1~ndvi \\ & \ensuremath{\exists}~ndvi~Datatype : rdfs:Literal~\ensuremath{\sqsubseteq}~Snapshot \\ & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~ndvi~Datatype: xmlns:decimal \\
    \hline
    ndvi\_image &  ~\ensuremath{\sqsubseteq}~SnapshotProperties \\ & \ensuremath{\exists}~ndvi\_image~Datatype: rdfs:Literal~\ensuremath{\sqsubseteq}~Snapshot \\ & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~ndvi\_image~Datatype: xmlns:anyURI \\
    \hline
    true\_color &  ~\ensuremath{\sqsubseteq}~SnapshotProperties \\ & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\leq}~1~true\_color \\ & \ensuremath{\exists}~true\_color~Datatype: rdfs:Literal~\ensuremath{\sqsubseteq}~Snapshot \\ & \ensuremath{\top}~\ensuremath{\sqsubseteq}~\ensuremath{\forall}~true\_color~Datatype: xmlns:decimal \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Definición de las propiedades de datos definidas en lógica de descripciones.}
    \label{table:DataProperties}
\end{table}

\subsection{Conversion de datos a RDF}
En esta iteración se desarrolla en Python un script para la conversión de los datos disponibles en la API publica del proyecto Green-Senti a RDF. Los datos están disponibles en formato JSON, por lo que se realiza la consulta y conversión siguiendo el esquema definido en la ontología.

Los datos a transformar están divididos en dos conjuntos principales, los metadatos del producto de Sentinel-2 definidos dentro de una subclase de \textit{Product} y los índices de vegetación, además de otros datos que han sido calculados a partir del producto definidos dentro de la \textit{Snapshot}.

Este script utiliza la base de datos MongoDB interna del proyecto Green-Senti como fuente de datos, leyengo documentos JSON, y genera como salida un documento RDF con los datos estructurados siguiendo el modelo semántico generado en la primera iteración. 

Estos documentos se almacenan junto con la ontología en un repositorio Stardog para facilitar su acceso mediante consultas SPARQL y permitir el uso de un razonador sobre las tripletas RDF generadas.

El script permite la uso de serializaciones RDF/XML(.rdf), más legible para personas, o Turtle(.nt), única serialización aceptada por algunas versiones de Stardog. El diagrama de flujo de control de datos puede verse en la Figura \ref{fig:FlowChart}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/FlowChart.png}
    \caption{Diagrama de flujo de datos del script propuesto. Diagrama generado con \url{https://app.genmymodel.com}}
    \label{fig:FlowChart}
\end{figure}

\begin{listing}[H]
    \begin{minted}
[frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, fontsize=\footnotesize]{json}
{
    "_id":{
        "$oid":"5df8b3409aa036462326e896"
    },"META":{
        "title":"S2A_MSIL2A_20190916T105701_N0213_R094_T30SUF_20190916T135744",
        "link":"https://scihub.copernicus.eu/dhus/odata/v1/
            Products('30f34682-b377-4cd7-a1c3-28643a2bc1b0')/$value",
        "summary":"Date: 2019-09-16T10:57:01.024Z, Instrument: MSI, Mode: ,
            Satellite: Sentinel-2, Size: 977.69 MB",
        "beginposition": {
            "$date":{"$numberLong":"1568631421024"
            }},
        "endposition":{"$date":{"$numberLong":"1568631421024"}},
    },"INDEX":{
        "moisture":{
            "value":{"$numberDouble":"-0.036285508424043655"},
            "dir":"hdfs://192.168.213.29:9000/smartcampus/
                S2A_MSIL2A_20190916T105701_N0213_R094_T30SUF_20190916T135744/
                teatinos/moisture"
        },"ndvi":{
            "value":{"$numberDouble":"0.15926115214824677"},
            "dir":"hdfs://192.168.213.29:9000/smartcampus/
                S2A_MSIL2A_20190916T105701_N0213_R094_T30SUF_20190916T135744/
                teatinos/ndvi"
        },"ndsi":{
            "value":{"$numberDouble":"0.6265652951699463"},
            "dir":"hdfs://192.168.213.29:9000/smartcampus/
                S2A_MSIL2A_20190916T105701_N0213_R094_T30SUF_20190916T135744/
                teatinos/ndsi"
        },
    }
}
    \end{minted}
    \caption{Ejemplo de un documento JSON almacenado en MongoDB. Se han mostrado solo algunos campos de META y INDEX por concisión.}
    \label{listing:jsonFormat}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
    \begin{minted}
[frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, fontsize=\footnotesize]{xml}
<rdf:Description rdf:about="http://khaos.uma.es/green-senti/
    earth-observation#023e7820-7076-4063-b335-c00c4a013d6e">
    <greensenti:hasScene rdf:resource="http://khaos.uma.es/green-senti/
        earth-observation#teatinos"/>
    <greensenti:hasDate rdf:resource="http://www.w3.org/2006/time#20190916"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://khaos.uma.es/green-senti/
        earth-observation#Sentinel2Product"/>
    <greensenti:title>
        S2A_MSIL2A_20190916T105701_N0213_R094_T30SUF_20190916T135744
    </greensenti:title>
    <greensenti:link>
        https://scihub.copernicus.eu/dhus/odata/v1/
            Products('30f34682-b377-4cd7-a1c3-28643a2bc1b0')/$value
    </greensenti:link>
    <greensenti:summary>
        Date: 2019-09-16T10:57:01.024Z, Instrument: MSI, Mode: ,
            Satellite: Sentinel-2, Size: 977.69 MB
    </greensenti:summary>
    <greensenti:beginposition>2019-09-16T10:57</greensenti:beginposition>
    <greensenti:endposition>2019-09-16T11:36</greensenti:endposition>
</rdf:Description>
<rdf:Description rdf:about="http://khaos.uma.es/green-senti/
    earth-observation#023e7820-7076-4063-b335-c00c4a013d6e_in_teatinos">
    <greensenti:hasScene rdf:resource="http://khaos.uma.es/green-senti/
        earth-observation#teatinos"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://khaos.uma.es/green-senti/
        earth-observation#Snapshot"/>
    <greensenti:hasProduct rdf:resource="http://khaos.uma.es/green-senti
        /earth-observation#ddd32d34-b742-4e6a-a77e-a3a566b8ec8c"/>
    <greensenti:MOISTURE>-0.036285508424043655</greensenti:MOISTURE>
    <greensenti:MOISTURE_Image rdf:resource="hdfs://192.168.213.29:9000/smartcampus/
        S2A_MSIL2A_20190916T105701_N0213_R094_T30SUF_20190916T135744/
        teatinos/moisture"/>
    <greensenti:NDVI>0.15926115214824677</greensenti:NDVI>
    <greensenti:NDVI_Image rdf:resource="hdfs://192.168.213.29:9000/smartcampus/
        S2A_MSIL2A_20190916T105701_N0213_R094_T30SUF_20190916T135744/
        teatinos/ndvi"/>
    <greensenti:NDSI>0.6265652951699463</greensenti:NDSI>
    <greensenti:NDSI_Image rdf:resource="hdfs://192.168.213.29:9000/smartcampus/
        S2A_MSIL2A_20190916T105701_N0213_R094_T30SUF_20190916T135744/
        teatinos/ndsi"/>
</rdf:Description>

    \end{minted}
    \caption{Ejemplo de la representación RDF generado a partir del JSON del Fragmento de Código \ref{listing:jsonFormat}}
    \label{listing:xmlFormat}
\end{listing}

Un ejemplo de ejecución del script utilizando el Fragmento de código \ref{listing:jsonFormat} como entrada nos devolvería como resultado el RDF mostrado en el Fragmento de código \ref{listing:xmlFormat}. En este ejemplo podemos ver dos elementos de nivel superior que estan definidos como $<rdf:Description ...>$ que son el sujeto de las tripletas (el primero ), siendo los elementos interiores el objeto y predicado de cada tripleta. Por ejemplo la tripleta \textit{El producto 023e7...  tiene como escena   Teatinos} se escribiria como en el Fragmento de código \ref{listing:exampleTriplet}.
\begin{listing}[H]
    \begin{minted}
[frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, fontsize=\footnotesize]{xml}
<rdf:Description rdf:about="http://khaos.uma.es/green-senti/
    earth-observation#023e7820-7076-4063-b335-c00c4a013d6e">
    <greensenti:hasScene rdf:resource="http://khaos.uma.es/green-senti/
        earth-observation#teatinos"/>
</rdf:Description>
    \end{minted}
    \caption{Ejemplo de la representación RDF generado a partir del JSON del Fragmento de Código \ref{listing:jsonFormat}}
    \label{listing:exampleTriplet}
\end{listing}

\subsection{Integración de datos meteorológicos}
En esta iteración se extiende la ontología para incluir los datos meteorológicos proporcionados por el portal Open Data de la AEMET. Esta ampliación es debida al gran interés que tienen los datos meteorológicos para relacionarlos con índices de vegetación como el NDVI. Esto se debe a la clara relación entre el estado de la vegetación y el clima en una escena de interés.

La integración de la ontología de AEMET con la propuesta se ha realizado a través de la clase \textit{Escena}, que puede tener asociada una estación meteorológica cercana, sobre la que se podrían solicitar los datos meteorológicos más relevantes. En la Figura \ref{fig:AEMETOntology} esta realación se realiza mediante la O. localización.

Además, tanto la clase \textit{Product} como la clase \textit{aemet:Observation}, utilizan la clase \textit{time:GeneralDateTimeDescription} para definir el instante o intervalo en el que fueron capturados, lo que nos permite tomar mediciones meteorológicas lo más cercanas posibles a la captura del producto a analizar. En la figura \ref{fig:AEMETOntology} esta relación se realiza mediante la O. Tiempo.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/RedOntoAemet.png}
    \caption{Grafo conceptual de la red de ontologías AEMET. Fuente de la imagen \url{http://aemet.linkeddata.es/models.html}}
    \label{fig:AEMETOntology}
\end{figure}

Por otro lado también se ha desarrollado una nueva versión del script que generara también RDF basado en la ontología de AEMET, con los datos abiertos de las fechas en las que los satélites Sentinel-2 han capturado productos sobre la escena de interés.

El RDF generado con los datos de AEMET se exporta a otro grafo RDF, ya que se describen con una ontología diferente. Para recopilar datos de ambos grafos se utilizarán consultas SPARQL federadas como se demostrará en los casos de uso.

La Figura \ref{fig:FlowChart-Aemet} muestra un diagrama de flujo de datos del script propuesto, tras la inclusión de los datos de AEMET.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/FlowChart-Aemet.png}
    \caption{Diagrama de flujo de datos del script propuesto, tras la inclusión de los datos de AEMET. Diagrama generado con \url{https://app.genmymodel.com}}
    \label{fig:FlowChart-Aemet}
\end{figure}

\subsection{Integración en el workflow de Green-Senti}
En esta iteración, se integran los scripts de conversion a RDF en el workflow del proyecto Green-Senti. El workflow del proyecto es el servicio que ejecuta todo el proceso de descarga y análisis sobre los productos de Sentinel-2.

De forma breve las tareas ejecutadas por el workflow son:
\begin{itemize}
    \item Consulta al servicio REST del proyecto Copernico para obtener una lista de productos disponibles.
    
    \item Para cada elemento de la lista obtenida que aún no ha sido analizado:
        \subitem - Descarga del producto.
        \subitem - Descomprime el producto.
        \subitem - Analiza el producto.
        \subitem - Almacena los resultados en MongoDB y HDFS (Hadoop Distributed File System)
\end{itemize}

Para la integración en el workflow descartamos MongoDB como fuente de datos y trabajamos directamente con los objetos Product que utiliza el workflow. Para ello, el script es lanzado una vez que acaba la fase de análisis del producto y de almacenamiento de los resultados, generando RDF para un solo producto y almacenándolo en Stardog.

Para evitar el envió de multitud pequeñas de peticiones al servicio Open Data de AEMET, se almacenan las fechas sobre las que son necesarios los datos meteorológicos y se realiza una única petición una vez que se han analizado todos los productos.Tras esto se genera y almacena todo el RDF generado a partir de la ontología AEMET. Este proceso se muestra en la Figura \ref{fig:FlowChart-GreenSenti}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/FlowChart-GreenSenti.png}
    \caption{Diagrama de flujo de datos del script propuesto, integrado en el workflow de Green-Senti. Diagrama generado con \url{https://app.genmymodel.com}}
    \label{fig:FlowChart-GreenSenti}
\end{figure}

\subsection{Publicación de los datos generados}
Todos los datos generados por el proyecto Green-Senti son accesibles de forma pública a través de una API REST y un portal Open Data utilizando CKAN. Por lo tanto, tras completar el proyecto, se ha implementado un nuevo Endpoint para la API REST del proyecto para el acceso a los datos meteorológicos. Además se han preparado varios dataset en CKAN con ejemplos de consultas SPARQL y enlaces a los Endpoints públicos sobre los que pueden ser ejecutadas.

\subsubsection*{Ampliación de la API REST}
Tras la integración de los datos de AEMET en la ontología desarrollada, había que ampliar la API REST del proyecto para que incluyera los datos meteorológicos en formato JSON.

Para esto, se amplió la aplicación Flask que lleva el servicio REST con un nuevo Endpoint para acceder a los datos meteorológicos de una escena en una fecha concreta. Esta ampliación utiliza la base de datos de Stardog, donde se almacenan los resultados del workflow del proyecto a través de la consulta federada SPARQL que podemos ver en el Fragmento de Código \ref{listing:APISPARQL}.

\begin{listing}[H]
    \begin{minted}
[frame=lines, framesep=2mm, baselinestretch=1.2, fontsize=\footnotesize]{sparql}
PREFIX greensenti: <http://khaos.uma.es/green-senti/earth-observation#>
PREFIX time: <http://www.w3.org/2006/time#>
PREFIX aemet: <http://aemet.linkeddata.es/ontology/>

SELECT distinct ?prop ?val WHERE {
    greensenti:SCENE greensenti:hasNearestStation ?station .
    ?obs aemet:isCapturedBy ?station .
    ?obs aemet:valueOfObservedData ?val .
    ?obs aemet:observedProperty ?prop .
    ?obs aemet:observedInInterval time:DATE .
} Limit 100
    \end{minted}
    \caption{Consulta que devuelve todas las mediciones meteorologicas para una fecha y scena concreta}
    \label{listing:APISPARQL}
\end{listing}

Siendo SCENE y DATE la escena y la fecha respectivamente que son recibidos como parámetros. En la Tabla \ref{table:ExampleQuery} podemos observar un posible resultado de la ampliación de la API. 

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{l l}
\hline
Observación                                            & Valor    \\
\hline
http://aemet.linkeddata.es/ontology/PressureMinimum    & "1007.8" \\
http://aemet.linkeddata.es/ontology/WindDirection      & "14"     \\
http://aemet.linkeddata.es/ontology/Precipitation      & "0.0"    \\
http://aemet.linkeddata.es/ontology/WindSpeedAverage   & "2.8"    \\
http://aemet.linkeddata.es/ontology/TemperatureMaximum & "31.3"   \\
http://aemet.linkeddata.es/ontology/Height             & "54"     \\
http://aemet.linkeddata.es/ontology/TemperatureMinimum & "21.0"   \\
http://aemet.linkeddata.es/ontology/PressureMaximum    & "1010.5" \\
http://aemet.linkeddata.es/ontology/WindGust           & "10.6"   \\
http://aemet.linkeddata.es/ontology/TemperatureAverage & "26.2"   \\
\hline
\end{tabular}
    \caption{Resultado de llamar a la consulta en el Fragmento de Código \ref{listing:APISPARQL} con los parametros $SCENE = teatinos$ y $DATE = 20170831$}
    \label{table:ExampleQuery}
\end{table}

\subsubsection*{Publicación de datos en CKAN}
Se han publicado la ontología y una muestra de los datos RDF generados en el CKAN del proyecto Green-Senti, acompañados de un enlace al Endpoint SPARQL del proyecto incluyendo algunas consultas SPARQL de ejemplo.

El CKAN puede ser visitado en \url{https://opendata.khaos.uma.es/organization/green-senti}.

Los experimentos realizados a continuación, representan casos de uso para la validación del módulo semántico.
